\chapter[Геометрия и роботы]{Геометрические пространства в робототехнике}

Геометрия на плоскости -- наиболее наглядный и понятный раздел математики. Задачи робототехники пронизаны геометрическими построениями. Однако геометрия в робототехнике отличается от планиметрии, даже в том простом случае, когда мобильный робот движется по плоскости. 


Здесь приведены две кинематических модели мобильных роботов. 
\begin{itemize}
\item 
Первая модель -- самая простая, с которой начинаются занятия робототехникой. Это тележка с двумя ведущими колесами. Каждое из ведущих колес подключено к своему мотору. Ведущие колеса геометрически расположены на одной оси.   
\item
Вторая модель -- робот на всенаправленных колесах. Этот робот имеет три ведущих колеса. Каждое ведущее колесо подключено к своему мотору. Оси колес расположены в одной плоскости под углом $120^\circ$ друг к другу. 
\end{itemize}


Для обеих моделей подробно рассмотрены 
\begin{itemize}
\item
геометрия конфигурационного  пространства;
\item 
уравнения траектории движения.
\end{itemize}
 



\section{Геометрия и мобильные роботы}
\label{secKinematicEquations}
\subsection{Конфигурационное пространство мобильного 
$\quad$ робота}
Здесь под словами <<мобильный робот>> будет пониматься тележка с двумя ведущими колесами. Каждое колесо управляется собственным мотором. Такой робот обычно называется мобильным роботом с дифференциальным приводом. 

В самой простой, и поэтому важной, ситуации мобильный робот может быть представлен как два ведущих колеса, расположенных геометрически  на одной  оси вращения. Однако физически оси вращения колес не связаны, так что каждое колесо может вращаться со своей скоростью. Схема робота и его размеры, необходимые в дальнейшем, приведены на рисунке \ref{CorrdinatesOfRobot}.


\begin{figure}
\unitlength=2pt
\begin{picture}(60,120)(0,0)
\put(30,0){
\put(0,20){
%\rotatebox{20}
%\put(15,20){\vector(1,0){50}}
%\put(15,20){\circle{3}}
%\put(20,25){\vector(-1,-1){5}}
%\put(20,25){\line(1,0){15}}
%\put(22,27){$(x,y)$}
%вылет для датчиков
\put(17,22){\line(1,0){30}}
\put(17,18){\line(1,0){30}}
%линейка датчиков
\put(47,-11){\vector(0,1){22}}
\put(47,-11){\line(1,0){25}}
\put(49,-9){линейка}
\put(49,-15){датчиков}
\put(45,20){\line(0,1){10}}
\put(49,20){\line(0,1){10}}
\put(45,20){\line(0,-1){10}}
\put(49,20){\line(0,-1){10}}
\put(45,30){\line(1,0){4}}
\put(45,10){\line(1,0){4}}
\put(47,29){\circle{2}}
\put(47,27){\circle{2}}
\put(47,25){\circle{2}}
\put(47,23){\circle{2}}
\put(47,21){\circle{2}}
\put(47,19){\circle{2}}
\put(47,17){\circle{2}}
\put(47,15){\circle{2}}
\put(47,13){\circle{2}}
\put(47,11){\circle{2}}
%ось колес
\put(17,20){\line(0,1){20}}
\put(17,20){\line(0,-1){20}}
\put(13,20){\line(0,1){20}}
\put(13,20){\line(0,-1){20}}
%Полка выноска левое колесо
\put(12,50){\line(-1,0){18}}
\put(12,50){\vector(0,-1){7}}
\put(-5,51){колесо}
%Левое колесо
\put(10,40){\line(1,0){10}}
\put(10,43){\line(1,0){10}}
\put(10,40){\line(0,1){3}}
\put(20,40){\line(0,1){3}}
%Полка выноска правое колесо
\put(43,-11){\line(-1,0){18}}
\put(25,-11){\vector(-1,2){5}}
\put(25,-9){колесо}
%Правое колесо
\put(10,0){\line(1,0){10}}
\put(10,-3){\line(1,0){10}}
\put(10,0){\line(0,-1){3}}
\put(20,-3){\line(0,1){3}}
\put(15,-5){\line(0,1){3}}
\put(15,-1){\line(0,1){1}}
\put(15,2){\line(0,1){3}}
%Диаметр правого колеса
\put(10,-3){\line(0,-1){10}}
\put(20,-3){\line(0,-1){10}}
\put(15,-11){\vector(1,0){5}}
\put(15,-11){\vector(-1,0){5}}
\put(13,-9){$D$}
%Размер для выноса датчиков
\put(15,38){\line(0,1){10}}
\put(47,29){\line(0,1){20}}
\put(30,45){\vector(1,0){17}}
\put(30,45){\vector(-1,0){15}}
\put(30,48){$A$}
%Размер для колеи
\put(10,-2){\line(-1,0){12}}
\put(10,41){\line(-1,0){12}}
\put(0,20){\vector(0,1){21}}
\put(0,20){\vector(0,-1){22}}
%\rotatebox{-90}
{\put(-20,3){$2K$}}
}}

%Только робот
\put(100,10){
\rotatebox{20}{
\put(15,20){\vector(1,0){50}}
\put(15,20){\circle{3}}
\put(20,25){\vector(-1,-1){5}}
\put(20,25){\line(1,0){15}}
\put(22,27){$(x,y)$}
%вылет для датчиков
\put(15,22){\line(1,0){30}}
\put(15,18){\line(1,0){30}}
%линейка датчиков
%\put(47,-11){\vector(0,1){22}}
%\put(47,-11){\line(1,0){25}}

\put(45,20){\line(0,1){10}}
\put(49,20){\line(0,1){10}}
\put(45,20){\line(0,-1){10}}
\put(49,20){\line(0,-1){10}}
\put(45,30){\line(1,0){4}}
\put(45,10){\line(1,0){4}}
\put(47,29){\circle{2}}
\put(47,27){\circle{2}}
\put(47,25){\circle{2}}
\put(47,23){\circle{2}}
\put(47,21){\circle{2}}
\put(47,19){\circle{2}}
\put(47,17){\circle{2}}
\put(47,15){\circle{2}}
\put(47,13){\circle{2}}
\put(47,11){\circle{2}}
%ось колес
\put(17,20){\line(0,1){20}}
\put(17,20){\line(0,-1){20}}
\put(13,20){\line(0,1){20}}
\put(13,20){\line(0,-1){20}}
%Левое колесо
\put(10,40){\line(1,0){10}}
\put(10,43){\line(1,0){10}}
\put(10,40){\line(0,1){3}}
\put(20,40){\line(0,1){3}}
%Правое колесо
\put(10,0){\line(1,0){10}}
\put(10,-3){\line(1,0){10}}
\put(10,0){\line(0,-1){3}}
\put(20,-3){\line(0,1){3}}
\put(15,-5){\line(0,1){3}}
\put(15,-1){\line(0,1){1}}
\put(15,2){\line(0,1){3}}
}
%система координат
\put(-35,-10){
\put(55,25){\vector(1,0){40}}
\put(55,25){\vector(0,1){10}}
\put(97,25){$x$}
\put(57,30){$y$}
\qbezier(65,25)(65,30)(60,40)
\put(65,30){$\alpha$}
}
}



\end{picture}
\caption{ На рисунке слева --  схема робота. На схеме введены обозначения для важных геометрических характеристик робота: $A$ -- расстояние от ведущих колес до линейки датчиков; $2K$ -- колея робота; $D$ -- диаметр ведущих колес.  На рисунке справа указана точка, по которой определяются координаты робота -- центр робота $(x,y)$ и направление робота -- угол $\alpha$. Тройка координат $(x,y,\alpha)$ определяет положение робота на плоскости.
}
\label{CorrdinatesOfRobot}
\end{figure}


Координатами робота на плоскости будем считать   координаты середины оси  $(x,y)$ и угол $\alpha$-- направление движения по отношению к оси $x$. Координаты $(x,y)$ обычные прямоугольные декартовы координаты, направление робота -- дополнительная координата --  угол между перпендикуляром к оси колес и положительным направлением оси $Ox$. 

Робот может двигаться только в том направлении, куда указывает $\alpha$. Для изменения направления движения роботу необходимо проехать некоторое расстояние, то есть робот не может сделать поворот мгновенно. Возможны разные способы поворота. В общем случае это поворот вокруг некоторой точки на плоскости. В частном случае, центр поворота может быть в точке середины оси ведущих колес робота. В этом случае при повороте координаты $x,y$ не меняются, но каждое из колес робота совершает некоторый пробег.  
\begin{itemize}
\item
\index{неголономное устрйство} Устройство, траектория движения которого определяется связями, зависящими  от вектора его скорости, называется {\it неголономным}. 
\end{itemize}

\begin{example}
Свободное колесо, катящееся по плоскости -- неголономное устройство. С другой стороны -- то же колесо, ось которого длиной $R$ шарнирно закреплена в точке $(0,0)$, также может катиться по плоскости, но его  траектория определяется уравнением:
$$
x^2+y^2=R^2.
$$
В этом уравнении участвуют только координаты. Поэтому колесо с закрепленной осью  неголономным устройством не является. 
\end{example}


 Можно считать, что робот помещен в некоторое трехмерное пространство, определяющее его конфигурацию -- не только координаты центра робота, но его направление.   
\begin{itemize}
\item 
\index{конфигурационное пространство}
{\it Конфигурационное пространство} для описания кинематики  $(x$,$y$,$\alpha)$ $\in \{\mathbb{R}^2\times[-\pi,\pi)\}$. Это же конфигурационное пространство можно рассматривать как прямое произведение координатной плоскости $\mathbb{R}^2$ на единичную окружность $\mathbb{S}^1$. Окружность  определяет угол в радианах -- направление  робота. Кратко это можно записать в виде: $\mathbb{R}^2\times\mathbb{S}^1$.
\end{itemize}

\begin{figure}
\begin{center}
\unitlength=1pt
\begin{picture}(150,130)(0,0)
%Локальная структура трехмерного цилиндра
\put(130,60){\vector(-2,-3){20}}
\put(100,20){$x$}
\put(130,60){\vector(1,0){50}}
\put(172,65){$y$}
%\put(40,40){\circle{100}}
\qbezier(140,30)(120,60)(140,90)
\put(140,90){\vector(1,2){3}}
\put(145,95){$\alpha$}
%\qbezier(50,10)(70,40)(50,70)

%двумерный цилиндр
\put(30,60){\vector(-2,-3){20}}
\put(0,20){$x$}
\qbezier(40,90)(55,110)(70,90)
\put(40,90){\vector(-2,-3){20}}
\put(70,90){\vector(-2,-3){20}}
\qbezier(40,30)(20,60)(40,90)
\put(40,30){\vector(-2,-3){20}}
\qbezier(70,30)(90,60)(70,90)
\put(70,30){\vector(-2,-3){20}}
\put(80,60){\vector(-2,-3){20}}
\qbezier(40,30)(55,10)(70,30)
\put(43,95){\vector(1,1){3}}
\put(40,100){$\alpha$}
\end{picture}
\end{center}
\caption{Слева -- глобальная структура пространства $\mathbb{R}\times\mathbb{S}^1$, которое получается в результате прямого произведения прямой на окружность. В результате получается обычный круговой цилиндр. Его можно изобразить вложенным в трехмерное евклидово пространство. Справа -- локальная структура конфигурационного пространства $\mathbb{R}^2\times\mathbb{S}^1$. Глобальная структура этого пространства отличается от трехмерного евклидова.}
\end{figure}


Такое трехмерное пространство получается, если к каждой точке плоскости формально приклеить окружность, как третье измерение. В малой окрестности любой точки такое трехмерное пространство похоже на трехмерное пространство $\mathbb{R}^3$, но глобально его свойства иные. Например, если отойти на расстояние $2\pi$ по третьему измерению, то попадем в ту же точку, откуда начали движение.

\subsection{Длина траектории движения робота и  субримановы многообразия}

При движении робота координаты $x,y,\alpha$ меняются во времени, то есть $x(t),y(t),\alpha(t)$.  Траектория движения робота -- одномерная кривая, в трехмерном пространстве, заданная в параметрической форме, где параметр $t$ -- время.

\begin{figure}
\unitlength=1pt
\begin{picture}(150,130)(0,0)
%траектория движения
\qbezier(20,20)(40,20)(60,40)
\put(20,20){\vector(1,0){20}}
\put(30,10){$\alpha$}
\put(40,25){\vector(2,1){20}}
\put(50,25){$\alpha$}
\put(60,40){\vector(1,1){20}}
\put(100,20){$\alpha$}
\qbezier(60,40)(80,60)(100,40)
\put(80,50){\vector(1,0){20}}
\put(80,60){$\alpha$}
\put(100,40){\vector(1,-1){20}}
\put(100,50){$\alpha$}
\qbezier(100,40)(140,0)(180,60)
\put(140,25){\vector(1,0){20}}
\put(150,10){$\alpha$}
\put(180,60){\vector(1,2){20}}
\put(185,90){$\alpha$}
\qbezier(180,60)(220,120)(250,60)
%участок траектории
\qbezier(270,58)(290,61)(320,85)
\put(280,60){\vector(2,1){20}}
\put(280,67){$d\vec{l}$}
\put(280,60){\vector(1,0){20}}
\put(280,50){$dx$}
\put(300,60){\vector(0,2){10}}
\put(305,60){$dy$}
\end{picture}
\caption{Слева -- траектория пути робота на плоскости и направление угла поворота робота  $\alpha$ на разных участках траектории. Справа -- участок траектории и метод вычисления длины этого участка по теореме Пифагора.}
\end{figure}



При измерении длины пути робота обычно рассматривают траекторию не в трехмерном конфигурационном пространстве, а проекцию траектории на двумерную поверхность -- плоскость $(x,y)$ , по которой робот движется в физическом пространстве. 

Это означает, что одна из координат робота -- угол $\alpha$, который определяет направление робота на поверхности, не участвует в вычислении длины пути, хотя неявно длина пути, конечно, зависит от того, как $\alpha$ меняется при движении.

Понятие длины в декартовой системе координат тесно связано с понятием  скалярного произведения векторов. Действительно, пусть за некоторое время $dt$ координаты робота изменились на величины $(dx,dy,d\alpha)$. Длину траектории робота на поверхности можно приближенно считать равной длине вектора $d\vec{l}=\{dx,dy\}$. По определению скалярного произведения это 
$$
|d\vec{l}|^2=(dx)^2+(dy)^2=(d\vec{l},d\vec{l}).
$$

\begin{itemize}
\item 
Пространство, в котором скалярное произведение определено не для всех измерений, называется \index{субриманово пространство} {\it субримановым пространством}.
\end{itemize}

Субриманова геометрия -- популярный раздел современных исследований математиков. 
 

\subsection{Уравнение движения}


Для вывода уравнения траектории движения робота в пространстве $\mathbb{R}^2\times\mathbb{S}^1$ удобно принять обозначения: $\omega_L$ -- угловая скорость левого колеса; $\omega_R$ -- угловая скорость правого колеса.

Примем для определённости $\omega_L<\omega_R$. Тогда линейная скорость левого колеса определяется по формуле:
$$
v_L=\omega_L \frac{D}{2},
$$
линейная скорость правого колеса:  
$$
v_R=\omega_R \frac{D}{2}.
$$
Если два колеса на одной оси катятся по плоскости с разными скоростями, тогда движение робота происходит по окружности.

\begin{figure}
\begin{center}
\unitlength=2pt
\begin{picture}(150,130)(0,0)
\qbezier(0,30)(10,20)(20,20)
\qbezier(20,20)(40,20)(60,40)
\qbezier(60,40)(80,60)(120,30)
\put(100,53){\vector(0,-1){10}}
\put(100,53){\line(1,0){50}}
\put(100,55){траектория робота}

%окружность поворота
\qbezier(20,20)(40,20)(50,40)
%\qbezier(50,40)(55,50)(45,63)



\put(20,45){\circle{2}}
\put(0,53){Центр} 
\put(0,47){поворота}
\put(20,45){\vector(-1,-4){6}}
\put(20,45){\line(-1,-4){10}}
\put(0,05){\line(1,0){10}}
\put(2,08){$R$}


\qbezier(20,30)(32,30)(45,42)
\qbezier(45,42)(80,70)(120,40)
\put(20,45){\vector(1,-2){7}}
\put(23,39){\line(1,0){15}}
\put(22,40){$R-K$}
\put(40,63){\vector(1,-4){5.2}}
\put(40,63){\line(1,0){73}}
\put(40,65){траектория левого колеса}


\qbezier(20,10)(40,10)(57,25)
\qbezier(57,25)(80,55)(120,20)
\put(20,45){\vector(1,-4){8.5}}
\put(20,45){\line(1,-4){11}}
\put(30,2){\line(1,0){20}}
\put(32,4){$R+K$}
\put(60,2){\vector(-1,1){15}}
\put(60,2){\line(1,0){73}}
\put(60,4){траектория правого колеса}


\end{picture}
\end{center}
\caption{Движение робота вокруг мгновенного центра поворота. Левое колесо поворачивается по окружности радиуса $R-K$. Правое колесо -- по окружности радиуса $R+K$.}
\end{figure}

Обозначим $R$ -- мгновенный радиус кривизны траектории. Скорость поворота робота будет обозначаться как $\dot\alpha$\footnote{Обозначение скорости с помощью точки над соответствующей координатой введено И. Ньютоном. Фактически это производная пути по времени. В континентальной Европе примерно в то же время понятие производной функции было введено Лейбницем. Он обозначал производные как отношение $\frac{df}{dx}$. Обозначение производной с помощью штриха $x'$ использовал Лагранж. В механике принято производные обозначать точками над функцией, а в матанализе -- штрихами.}.  Под скоростью поворота понимается угловая скорость вращения робота вокруг точки середины оси ведущих колес.



Уравнение для скорости поворота оси колес $\dot\alpha$:
$$
\omega_L \frac{D}{2}=\dot{\alpha}(R-K),\quad \omega_R \frac{D}{2}=\dot{\alpha}(R+K).
$$
 Тогда скорость поворота робота и радиус кривизны траектории:
$$
\dot{\alpha}=\frac{D}{4K}(\omega_R-\omega_L), \quad R=\frac{\omega_R+\omega_L}{\omega_R-\omega_L}K.
$$
Пусть $(X,Y)$ -- координаты центра поворота, текущие координаты робота  $(x_0,y_0,\alpha_0)$, тогда  $X,Y$ и $R$ связаны формулами:
$$
x_0-X=R\sin(\alpha_0),\quad y_0-Y=-R\cos(\alpha_0).
$$
Обозначим координаты робота после поворота на угол $d\alpha$ как $(x_1,y_1,\alpha_1)$. Тогда изменение координат робота:
\begin{eqnarray*}
\alpha_1-\alpha_0
&
=
&
d\alpha,
\\ 
x_1-x_0
&=&R(\sin(\alpha_1)-\sin(\alpha_0)),
\\ 
y_1-y_0&=&-R(\cos(\alpha_1)-\cos(\alpha_0)).
\end{eqnarray*}
Моторами управляет контроллер. Он посылает управляющие сигналы дискретно во времени. Обозначим $\delta$ -- шаг дискретизации, тогда формулы для последовательного вычисления координат можно записать в виде рекуррентной системы:
\begin{eqnarray}
\alpha_{n+1}-\alpha_n&=&\frac{D}{2K}\frac{\omega_R-\omega_L}{2}\delta,
\nonumber
\\
x_{n+1}-x_n&=&\frac{\omega_R+\omega_L}{\omega_R-\omega_L}K(\sin(\alpha_{n+1})-\sin(\alpha_n)),
\nonumber
\\
y_{n+1}-y_n&=&-\frac{\omega_R+\omega_L}{\omega_R-\omega_L}K(\cos(\alpha_{n+1})-\cos(\alpha_n)).
\label{discrSystemForRobot}
\end{eqnarray}
В этой системе удобно перейти к другому, растянутому виду координат $x=KX$, $y=KY$. Важно, что новые координаты $X,Y$ теперь не имеют размерности. Действительно, координата $x$ имеет размерность метр в системе единиц СИ. Параметр $K$ -- половина колеи робота так же измеряется в метрах. Новая координата $X$ -- безразмерный коэффициент. Также безразмерная величина -- новая переменная $Y$. Обозначим $\omega=(\omega_R+\omega_L)/2$, $\theta=(\omega_R-\omega_L)/2$.  Удобно использовать еще одну безразмерную величину, связанную с шагом дискретизации, угловой скоростью вращения колес и геометрическими размерами: $\Delta=\delta\omega D/(2K)$. Чтобы убедиться, что $\Delta$ -- безразмерный параметр, можно вычислить его размерность, исходя из правой части выражения для $\Delta$: (сек./сек.)(м/м). Тогда получится  рекуррентная система в безразмерной форме:
\begin{eqnarray}
\alpha_{n+1}-\alpha_n&=&\frac{\theta}{\omega}\Delta,
\\
X_{n+1}-X_n&=&\frac{\omega}{\theta}(\sin(\alpha_{n+1})-\sin(\alpha_n)),
\\
Y_{n+1}-Y_n&=&-\frac{\omega}{\theta}(\cos(\alpha_{n+1})-\cos(\alpha_n)).
\label{EqNormalDiscrSystemForMobRobot}
\end{eqnarray}
Математические формулы в безразмерной форме удобны тем, что в них переменные привязаны к характерным параметрам и потому безразмерные переменные меняются в ограниченных пределах. Например, колея робота может равняться и нескольким сантиметрам, и быть более метра, но параметры $X,Y$ системы (\ref{EqNormalDiscrTransformForMobRobot})  в обоих  случаях будут меняться в пределах нескольких безразмерных единиц. 


В системе (\ref{EqNormalDiscrTransformForMobRobot}) $\theta$ -- управляющий параметр, определяющий скорость поворота робота относительно центра робота, параметр $\omega$ --  определяет линейную скорость движения робота, $\Delta$ -- задержка в системе управления. 


\subsection{Преобразование координат, отображение пространства в себя при движении робота}

Формулы (\ref{EqNormalDiscrSystemForMobRobot}) можно переписать так, чтобы рассматривать их как отображение пространства $\mathbb{R}^2\times\mathbb{S}^1$ в себя:
\begin{eqnarray}
\alpha_{n+1}&=&\alpha_n+\frac{1}{\kappa}\Delta,
\\
X_{n+1}&=&X_n+\kappa(\sin(\alpha_{n+1})-\sin(\alpha_n)),
\\
Y_{n+1}&=&Y_n-\kappa(\cos(\alpha_{n+1})-\cos(\alpha_n)).
\label{EqNormalDiscrTransformForMobRobot}
\end{eqnarray}

Здесь $\kappa=\omega/\theta$ -- параметр, управляющий движением робота.  
В зависимости от значений управляющего параметра получаются различные траектории движения.


\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{figureMovingRobot.pdf}
\end{center}
\caption{Траектории движения робота при разных значениях управляющего параметра.}
\end{figure}






\subsection{Дифференциальное уравнение движения робота}

Из системы разностных уравнений можно перейти к системе уравнений, связывающих координаты и скорости. Для этого используем формальную переменную $T$, такую,  что шаг по ней соответствует шагу $T_{n+1}-T_{n}=\Delta$.  Для вывода дифференциальных уравнений из системы разностных уравнений (\ref{EqNormalDiscrTransformForMobRobot}) можно записать в разностном виде:
\begin{eqnarray*}
\frac{\alpha_{n+1}-\alpha_n}{\Delta}&=&\frac{\theta}{\omega},
\\
\frac{X_{n+1}-X_n}{\Delta}&=&\frac{\omega}{\theta}\, \frac{\sin(\alpha_{n+1})-\sin(\alpha_n)}{\Delta},
\\
\frac{Y_{n+1}-Y_n}{\Delta}&=&-\frac{\omega}{\theta}\, \frac{\cos(\alpha_{n+1})-\cos(\alpha_n)}{\Delta}.
\end{eqnarray*}
В левых частях этой системы уравнений -- средние скорости изменения координат. Если предположить, что параметр $\Delta$ может быть произвольно малым, тогда можно перейти к пределу $\Delta\to0$. В этом случае вместо средних скоростей в левых частях формулы получатся мгновенные скорости. Правые части можно преобразовать, воспользовавшись тригонометрическими формулами:
\begin{eqnarray*}
\sin(\alpha_{n+1})-\sin(\alpha_n)=2\cos\left(\frac{\alpha_{n+1}+\alpha_n}{2}\right)\sin\left(\frac{\alpha_{n+1}-\alpha_n}{2}\right)=
\\
=2\cos\left(\alpha_n+\frac{\theta}{2\omega}\Delta\right)\sin\left(\frac{\theta}{2\omega}\Delta\right)
\end{eqnarray*}
Здесь в аргументе косинуса малым слагаемым с множителем $\Delta$ можно пренебречь, а для синуса вспомнить, что значение синуса малого угла близко к значению самого угла, то есть:
$$
\sin\left(\frac{\theta}{2\omega}\Delta\right)\sim \frac{\theta}{2\omega}\Delta.
$$
Тогда можно записать:
$$
\frac{\omega}{\theta}\, \frac{\sin(\alpha_{n+1})-\sin(\alpha_n)}{\Delta}\sim \frac{\omega}{\theta}\,2\frac{1}{\Delta}\cos(\alpha_n)\frac{\theta}{2\omega}\Delta=\cos(\alpha_n).
$$

В результате приведенных вычислений была получена производная функции $\sin(\alpha) $ по параметру $\alpha$. 
\begin{itemize}
\item 
\index{производная функции}По определению {\it производной функции $f(x)$} является предел отношения приращения функции к приращению аргумента, когда приращение аргумента стремится к нулю или формально: 
$$
\frac{d f}{d x}=\lim_{\Delta\to0}\frac{f(x+\Delta)-f(x)}{\Delta}.
$$
\end{itemize}


Такое же упражнение для тригонометрических формул разности косинусов даст:
$$
-\frac{\omega}{\theta}\, \frac{\cos(\alpha_{n+1})-\cos(\alpha_n)}{\Delta}\sim \sin(\alpha_n).
$$
То есть при переходе к пределу $\Delta\to0$ получатся уравнения:
\begin{eqnarray}
\dot{\alpha}=\xi,
\quad 
\dot{X}=\cos(\alpha),
\quad
\dot{Y}=\sin(\alpha).
\label{EqsForKinematics}
\end{eqnarray}


Здесь $\xi=\theta/\omega$ -- безразмерный управляющий параметр -- отношение скорости поворота робота к скорости движения робота вдоль траектории.


\begin{note}
\label{formulaeForDerivativeOfSinAndCosine}
По существу выше были выведены формулы для производной функции синус и косинус. Действительно:
\begin{eqnarray*}
\frac{d \sin(\alpha)}{d \alpha}=\lim_{\Delta\to0}\frac{\sin(\alpha+\Delta)-\sin(\alpha)}{\Delta}=
\lim_{\Delta\to0}\frac{2\cos\left(\frac{2\alpha+\Delta}{2}\right)\sin\left(\frac{\Delta}{2}\right)}{\Delta}=
\\
=\lim_{\Delta\to0}\cos\left(\alpha+\frac{\Delta}{2}\right)\,  \lim_{\Delta\to0}\frac{\sin\left(\frac{\Delta}{2}\right)}{\frac{\Delta}{2}}
=\cos(\alpha).
\end{eqnarray*}
Так же вычисляется и производная функции косинус:
\begin{eqnarray*}
\frac{d \cos(\alpha)}{d \alpha}=\lim_{\Delta\to0}\frac{\cos(\alpha+\Delta)-\cos(\alpha)}{\Delta}=
\lim_{\Delta\to0}\frac{-2\sin\left(\frac{2\alpha+\Delta}{2}\right)\sin\left(\frac{\Delta}{2}\right)}{\Delta}=
\\
=-\lim_{\Delta\to0}\sin\left(\alpha+\frac{\Delta}{2}\right)\,  \lim_{\Delta\to0}\frac{\sin\left(\frac{\Delta}{2}\right)}{\frac{\Delta}{2}}=
-\sin(\alpha).
\end{eqnarray*}

\end{note}


\subsection{Упражнения}
\begin{exercise}
Робот двигался по плоскости прямолинейными участками. Путь робота на плоскости -- ломаная линия с координатами вершин $(1,1),(2,-1),(3,1),\dots,(n,(-1)^n$. Вычислить длину пути робота и его угол поворота после $2N+1$-го участка. 
\end{exercise}

\begin{exercise}
Робот двигался по плоскости последовательно по нижним и верхним половинкам окружностей. Последовательные радиусы этих окружностей $1,2,\dots,n$. Определить длину пути, который проехал робот за $N$ участков. 
\end{exercise}


\begin{exercise}
Робот двигался по плоскости последовательно по дугам окружностей, проходя  в $1/2$ раз меньшую угловую величину дуги на каждом следующем участке и поворачивая в одну и ту же сторону. Определить угол поворота робота после 10-го участка траектории. 
\end{exercise}

\begin{exercise}
Робот двигался по плоскости последовательно по дугам окружностей проходя  в $1/4$ раз меньшую угловую величину дуги на каждом следующем участке.  Радиус окружности каждого следующего участка уменьшался в $1/2$ раз. Определить координаты робота после 10-го участка траектории. Пусть радиус первой окружности $R$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
Во время движения робота левое и правое колеса вращались равномерно. Левое колесо  со скоростью 2 оборота в минуту, правое -- 3 оборота в минуту. Робот двигался 2 минуты. Начальное положение робота -- точка с координатами $(0,0,0)$. Определить траекторию робота и вычислить угол поворота робота после остановки. 
\end{exercise}

\begin{exercise}
Робот сделал поворот на $90\circ$ по дуге радиуса 200 мм. Определить изменение координат робота на плоскости и пробег каждого из ведущих колес робота, если колея робота 100 мм. 
\end{exercise}


\section{Геометрия голономного робота со всенаправленными колесами}

\subsection{Кинематика всенаправленного колеса}

Конструкция всенаправленного колеса (омниколеса)  приведена на рисунке (\ref{constructionOmniWheel})


\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{figOmniWheel.pdf}
\end{center}
\caption{Конструкция всенаправленного колеса}
\label{constructionOmniWheel}
\end{figure}

Движение всенаправленного колеса определяется двумя осями вращения. Первая ось вращения -- ось вращения колеса как целого. Вторая ось вращения -- ось вращения рабочего ролика вокруг хорды колеса. Вектор, определяющий  ось вращения колеса, и вектор, определяющий ось вращения рабочего ролика, в самом простом случае ортогональны, а в общем случае не коллинеарны. Здесь рассматривается кинематика омниколеса с ортогональными векторами осей вращения. 

Омниколесо на оси без силового привода, например, мотора может двигаться в любом направлении на плоскости. Это позволяет вращение колеса как целого и вращение рабочего ролика в ортогональных направлениях. 

Если оминиколесо имеет рабочий привод, например, ось колеса является осью мотора, тогда вращение колеса как целого приводит к тому, что направление движения колеса имеет положительную проекцию на направление в котором колесо катилось бы, если бы не имело роликов по своему ободу.


\subsection{Схема робота}



Голономный робот со всенаправленными колесами, который будет рассматриваться ниже, изображен на рисунке (\ref{figHolonomicRobot}).

\begin{figure}
\begin{center}
\unitlength=2pt
\begin{picture}(60,120)
\put(50,103){$2\pi/3$}
\put(0,90){$4\pi/3$}
\put(0,0){\includegraphics[scale=0.3]{figOmniBot.pdf}}
\end{picture}
\vspace{-2cm}
\end{center}
\vspace{-2cm}
\caption{Схема голономного робота. Радиус колес этого робота будет обозначаться $R$, расстояние от точки $O$ до колес будет обозначаться $L$.}
\label{figHolonomicRobot}
\end{figure}

Этот робот может двигаться по плоскости в любом направлении. В его конструкции нет явно выбранного направления. Тем не менее ориентация осей всенаправленных колес робота важна для определения перемещений робота. Поэтому конфигурационное пространство робота на трех всенаправленных колесах также определяется с помощью двух координат на плоскости $(x,y)$ и ориентации робота -- угла $\alpha$.

Для определенности пронумеруем колеса робота с первого по третье. Примем, что $\alpha=0$, когда положительное направление оси вращения первого колеса совпадает с положительным направлением оси $Ox$.


	\subsection{Преобразования координат при повороте и  перемещении. Прямая задача кинематики движения голономного робота}

Пусть каждое из колес робота вращается со своей угловой скоростью. Выясним, как вычислить перемещение робота. 

Обозначим $\alpha$ угол направления между осью вращения первого колеса робота и направлением оси координат $Ox$.  


\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{figOmniWheelWithVectors.pdf}
\end{center}
\caption{Скорость движения всенаправленного колеса по плоскости складывается из линейной скорости оси вращения колеса за счет качения колеса, как целого $\vec{W}$ и линейной скорости за счет качения ролика $\vec{U}$. На рисунке изображено колесо, которое катится направо. Вектор его угловой скорости направлен в сторону противоположную от читателя и здесь не указан. 
}
\label{figureOmniWheelWithVectors}
\end{figure}

При вращении первого колеса вокруг своей оси со скоростью $\omega_1$ вектор скорости перемещения колеса складывается из скорости качения колеса по плоскости как целого  $\vec{W}_1=(-R\omega_1\sin(\alpha),R\omega_1\cos(\alpha))$ и из ортогональной ей скорости качения опорного ролика $\vec{U}_1=(u_1\cos(\alpha),u_1\sin(\alpha))$, рисунок \ref{figureOmniWheelWithVectors}. Здесь величина модуля скорости перемещения колеса за счет опорного ролика $u_1$ неизвестна.

В результате вектор скорости перемещения первого колеса: 
\begin{equation}
\vec{v}_1=\left(u_1\cos(\alpha)-R\omega_1\sin(\alpha),R\omega_1\cos(\alpha)+u_1\sin(\alpha)\right).
\label{equation1ForFirstWheel}
\end{equation}


Похожие значения векторов скоростей, получающихся вращением второго $\vec{v}_2$ и третьего $\vec{v}_3$  колес:
\begin{eqnarray}
\vec{v}_2=(u_2\cos(\alpha+2\pi/3)-R\omega_2\sin(\alpha+2\pi/3),
\nonumber
\\
u_2\sin(\alpha+2\pi/3)+R\omega_2\cos(\alpha+2\pi/3)).
\label{equation1ForSecondWheel}
\end{eqnarray}
Здесь неизвестная величина $u_2$.

\begin{eqnarray}
\vec{v}_3=(u_3\cos(\alpha+4\pi/3)-R\omega_3\sin(\alpha+4\pi/3),
\nonumber
\\
u_3\sin(\alpha+4\pi/3)+R\omega_3\cos(\alpha+4\pi/3)).
\label{equation1ForThirdWheel}
\end{eqnarray}
Здесь неизвестная величина $u_3$.

В целом робот движется по плоскости $xOy$ с поступательными составляющими скорости центра робота:$\vec{v}=(v_x,v_y)$ и с возможным вращением вокруг центра робота с угловой  скоростью $\omega$. 

Поступательную и вращательную скорости движения робота теперь можно связать с составляющими скоростей каждого из трех колес. 

Скорость перемещения первого колеса:
\begin{equation}
\vec{v}_1=(v_x-L\omega\sin(\alpha),v_y+L\omega\cos(\alpha)).
\label{equation2ForFirstWheel}
\end{equation}

Так же можно получить выражения для скоростей второго и третьего колес:
\begin{eqnarray}
\vec{v}_2=(v_x-L\omega\sin(\alpha+2\pi/3),v_y+L\omega\cos(\alpha+2\pi/3));
\label{equation2ForSecondWheel}
\\
\vec{v}_3=(v_x-L\omega\sin(\alpha+4\pi/3),v_y+L\omega\cos(\alpha+4\pi/3)).
\label{equation2ForThirdWheel}
\end{eqnarray}

Теперь можно приравнять выражения для скоростей перемещения колес, полученные из условий собственного движения (\ref{equation1ForFirstWheel}) -- (\ref{equation1ForThirdWheel}) и выражения для скоростей перемещения колес, полученные из условий движения робота как целого (\ref{equation2ForFirstWheel}) -- (\ref{equation2ForThirdWheel}). В результате получится система из шести линейных уравнений для неизвестных величин: $u_1$, $u_2$, $u_3$, $v_x$, $v_y$, $\omega$. 

\begin{eqnarray*}
u_1\cos(\alpha)-R\omega_1\sin(\alpha)&=&v_x-L\omega\sin(\alpha),
\\
R\omega_1\cos(\alpha)+u_1\sin(\alpha)&=&v_y+L\omega\cos(\alpha),
\\
u_2\cos(\alpha+2\pi/3)-R\omega_2\sin(\alpha+2\pi/3)&=&v_x-L\omega\sin(\alpha+2\pi/3),
\\
u_2\sin(\alpha+2\pi/3)+R\omega_2\cos(\alpha+2\pi/3)&=&v_y+L\omega\cos(\alpha+2\pi/3),
\\
u_3\cos(\alpha+4\pi/3)-R\omega_3\sin(\alpha+4\pi/3)&=&
v_x-L\omega\sin(\alpha+4\pi/3),
\\
u_3\sin(\alpha+4\pi/3)+R\omega_3\cos(\alpha+4\pi/3)&=&
v_y+L\omega\cos(\alpha+4\pi/3).
\end{eqnarray*} 

Процесс решения этой системы уравнений требует много простых вычислений. Лучше всего доверить такие вычисления системе компьютерной алгебры, например, Maxima. 
Ниже понадобятся формулы для $\omega,v_x,v_y$. Именно для них и приведены формулы ниже:
\begin{eqnarray*}
\omega&=&\frac{R}{3L}(\omega_1+\omega_2+\omega_3),
\\
v_x&=&\frac{R}{\sqrt{3}}(\omega_3-\omega_2)\cos(\alpha)
+ \frac{R}{3}(\omega_3+\omega_2-2\omega_1)\sin(\alpha);
\\
v_y&=&
\frac{R}{3}(2\omega_1-\omega_2-\omega_3)\cos(\alpha)+
\frac{R}{\sqrt{3}}(\omega_3-\omega_2)\sin(\alpha).
\end{eqnarray*}

Теперь удобно переобозначить скорость собственного вращения робота: $\dot{\alpha}\equiv\omega$:
$$
\dot{\alpha}=\frac{R}{3L}(\omega_1+\omega_2+\omega_3).
$$
Если скорости вращения $\omega_i$ постоянны, тогда легко определить угол поворота робота относительно оси $Ox$:
$$
\alpha(t)=\alpha_0+\frac{R}{3L}(\omega_1+\omega_2+\omega_3)t,
$$
Здесь $\alpha_0$ -- значение угла в начальный момент времени. 

Также удобно переобозначить скорости: $\dot{x}\equiv v_x$, $\dot{y}\equiv v_y$

Скорость робота по координатам:
$$
\dot{x}=\frac{R}{\sqrt{3}}(\omega_3-\omega_2)\cos(\alpha)
+ \frac{R}{3}(\omega_3+\omega_2-2\omega_1)\sin(\alpha),
$$
$$
\dot{y}=
\frac{R}{3}(2\omega_1-\omega_2-\omega_3)\cos(\alpha)+
\frac{R}{\sqrt{3}}(\omega_3-\omega_2)\sin(\alpha).
$$

При перемещении робота в пространстве из одной точки в другую вращение вокруг своей оси, как правило, приводит к дополнительному расходу энергии. Поэтому особенно интересен случай перемещений без  вращения вокруг свой оси.  

Условие перемещения без вращения -- нулевое значение скорости $\dot{\alpha}$, то есть:
$$
\omega_1+\omega_2+\omega_3=0.
$$
В этом случае $\alpha$ -- постоянная величина. Кроме того постоянными оказываются и скорости $\dot{x}$ и $\dot{y}$.  Это позволяет определить зависимость координат от времени: 
$$
x=x_0+\left((\omega_3-\omega_2)\cos(\alpha)
+ \frac{1}{\sqrt{3}}(\omega_3+\omega_2-2\omega_1)\sin(\alpha)\right)\frac{R t}{\sqrt{3}},
$$
$$
y=y_0+\left(\frac{1}{\sqrt{3}}(2\omega_1-\omega_2-\omega_3)\cos(\alpha)+
(\omega_3-\omega_2)\sin(\alpha)\right)\frac{R t}{\sqrt{3}}.
$$
Здесь $x_0$ и $y_0$ -- координаты робота на плоскости в начальный момент времени.

В ситуации общего положения 
$$
\omega_1+\omega_2+\omega_3\not=0.
$$
Удобно обозначить:
$$
\Omega=\frac{R}{3L}(\omega_1+\omega_2+\omega_3)
$$
Тогда:
$$
\alpha(t)=\alpha_0+\Omega t.
$$
Для определения зависимости координат от времени следует, зная выражения для скоростей $\dot{x}$ и $\dot{y}$, найти значения координат. 
С формальной точки зрения это означает, что надо найти \index{первообразная} {\it первообразную}, то есть такую функцию, которая после дифференцирования дает исходную. 

\begin{itemize}
\item 
Для первообразной используется специальное обозначение-- \index{неопределенный интеграл} {\it неопределенный интеграл}. По определению 
$$
F(t)=\int f(t) dt 
$$ 
-- первообразная $f$ или, что то же самое -- неопределенный интеграл, если:
$$
\frac{d F}{d t}=f(t).
$$
\end{itemize}
Важно заметить, что первообразная определяется с точностью до произвольной постоянной. Так как постоянная величина не изменяется, то производная постоянной по любой переменной равна нулю. Отсюда следует свойство первообразной:
\begin{itemize}
\item Если $F$ -- первообразная $f$, то и $F+\const$ -- первообразная $f$.
\end{itemize}


В замечании \ref{formulaeForDerivativeOfSinAndCosine} получены формулы для производных синуса и косинуса, их можно переписать:
$$
\int \cos(\alpha)d\alpha =\sin(\alpha)+\const,\quad \int \sin(\alpha) d\alpha=-\cos(\alpha)+\const.
$$
Значения постоянных подбираются, исходя из дополнительных условий. В нашем случае это дополнительное условие состоит в том, что в начальный момент времени вклад от первообразной от скорости равен нулю.

Нетрудно проверить, что таким условиям удовлетворяют первообразные вида:
$$
\int\cos(\alpha_0+\Omega \tau)d\tau= \frac{1}{\Omega}\left(\sin(\alpha_0+\Omega t)-\sin(\alpha_0)\right)
$$
и
$$
\int\sin(\alpha_0+\Omega \tau)d\tau= \frac{1}{\Omega}\left(\cos(\alpha_0)-\cos(\alpha_0+\Omega t)\right).
$$

В результате получим формулы для преобразования координат робота при движении с постоянными скоростями вращения всенаправленных колес:
\begin{eqnarray}
\alpha(t)&=
&
\alpha_0+\Omega t,
\nonumber\\
x&=
&
x_0+\frac{R}{\Omega\sqrt{3}}(\omega_3-\omega_2)\sin(\alpha(t))
- \frac{R}{3\Omega}(\omega_3+\omega_2-2\omega_1)\cos(\alpha(t))-
\nonumber\\
& &
-\frac{R}{\Omega\sqrt{3}}(\omega_3-\omega_2)\sin(\alpha_0)
+ \frac{R}{3\Omega}(\omega_3+\omega_2-2\omega_1)\cos(\alpha_0),
\nonumber\\
y&=
&
y_0+ \frac{R}{3\Omega}(2\omega_1-\omega_2-\omega_3)\sin(\alpha(t))-
\frac{R}{\Omega\sqrt{3}}(\omega_3-\omega_2)\cos(\alpha(t))-
\nonumber\\
& &
-\frac{R}{3\Omega}(2\omega_1-\omega_2-\omega_3)\sin(\alpha_0)+
\frac{R}{\Omega\sqrt{3}}(\omega_3-\omega_2)\cos(\alpha_0).
\nonumber
\end{eqnarray}
Эти формулы дают решение прямой задачи кинематики для голономного робота.

\begin{example}
Радиус колес робота $K=0.025$ м, расстояние от каждого из колес до центра робота $L=0.065$ м. Пусть в начальный момент координаты робота $(x_0,y_0,\alpha_0)=(0,0,0)$. Скорости вращения колес робота при $t\in(0,5]$: $\omega_1=0,\,\omega_2=1,\omega_3=-2$. Вычислить координаты робота при $t=5$.

{\bf Решение.} При $t\in(0,5]$: 
$$
\Omega=\frac{0.025}{3\cdot 0.065}(0+1-2)\sim-0.128,
$$
Координаты в момент $t=5$:
$$
\alpha_1\sim-0.128\times 5=-0.64;
$$
\begin{eqnarray*}
x_1\sim\frac{0.025}{-0.128\sqrt{3}}(-2-1)\sin(-0.64)-\frac{0.025}{-3\cdot 0.128}(-2+1)\cos(-0.64)+
\\
+\frac{0.025}{-3\cdot 0.128}(-2+1)\sim-0.19 
\\
y_1\sim\frac{0.025}{-0.128\cdot3}(-1+2)\sin(-0.64)-\frac{0.025}{-0.128\cdot\sqrt{3}}(-2-1)\cos(-0.64)+
\\
+\frac{0.025}{-0.128\cdot\sqrt{3}}(-2-1)\sim0.11.
\end{eqnarray*}

\end{example}

\subsection{Обратная задача кинематики голономного робота}

Обратная задача кинематики для голономного робота -- определение скоростей $\omega_k$, $k\in\{1,2,3\}$  и времени $T$ , необходимых для достижения роботом точки с координатами $(x,y)$. В ситуации общего положения задача определения четырех величин -- три скорости и время -- по заданным двум имеет неограниченное число решений. 

Для упрощения обратной задачи обычно добавляется условие отсутствия собственного вращения при  движении, тогда обратная задача сводится к решению системы уравнений:
\begin{eqnarray}
0&=&\omega_1+\omega_2+\omega_3,
\nonumber
\\
x&=&x_0+\left((\omega_3-\omega_2)\cos(\alpha)
+ \frac{1}{\sqrt{3}}(\omega_3+\omega_2-2\omega_1)\sin(\alpha)\right)\frac{R t}{\sqrt{3}},
\nonumber
\\
y&=&y_0+\left(\frac{1}{\sqrt{3}}(2\omega_1-\omega_2-\omega_3)\cos(\alpha)+
(\omega_3-\omega_2)\sin(\alpha)\right)\frac{R t}{\sqrt{3}}.
\nonumber
\end{eqnarray}
Для дальнейшего анализа эту систему удобно переписать в матричной форме:
\begin{eqnarray}
\left(
\begin{array}{ccc}
1&1&1
\\
\frac{-2}{3}\sin(\alpha)
&
\frac{1}{\sqrt{3}}\sin(\alpha)-\cos(\alpha)
&
\frac{1}{\sqrt{3}}\sin(\alpha)+\cos(\alpha)
\\
\frac{2}{3}\cos(\alpha)
& 
\frac{-1}{\sqrt{3}}\cos(\alpha)-\sin(\alpha)
&
\frac{-1}{\sqrt{3}}\cos(\alpha)+\sin(\alpha)
\end{array}
\right)
\left(
\begin{array}{c}
\omega_1\\
\omega_2\\
\omega_3
\end{array}
\right)=
\nonumber
\end{eqnarray}
\begin{eqnarray}
\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad =
\left(
\begin{array}{c}
0\\
\frac{(x-x_0)\sqrt{3}}{R t}
\\
\frac{(y-y_0)\sqrt{3}}{R t}
\end{array}
\right).
\label{EqForOmega}
\end{eqnarray}

Определитель матрицы для этой системы уравнений не зависит от величины угла $\alpha$. Это можно проверить либо прямыми вычислениями на бумаге, либо, воспользовавшись какой-либо системой компьютерной алгебры (например, свободно распространяемой системой Maxima):
$$
\left|
\begin{array}{ccc}
1&1&1
\\
\frac{-2}{\sqrt{3}}\sin(\alpha)
&
\frac{1}{\sqrt{3}}\sin(\alpha)-\cos(\alpha)
&
\frac{1}{\sqrt{3}}\sin(\alpha)+\cos(\alpha)
\\
\frac{2}{\sqrt{3}}\cos(\alpha)
& 
\frac{-1}{\sqrt{3}}\cos(\alpha)-\sin(\alpha)
&
\frac{-1}{\sqrt{3}}\cos(\alpha)+\sin(\alpha)
\end{array}
\right|
=2\sqrt{3}.
$$
Система уравнений (\ref{EqForOmega}) имеет единственное решение для любых пар $(x_0,y_0)$ и $(x,y)$ и любого значения $t\not=0$.

Следовательно можно сделать утверждение.
\begin{theorem}
Найдется тройка угловых скоростей $(\omega_1,\omega_2,\omega_3)$ для перемещения без собственного вращения из любой начальной точки в любую конечную точку на плоскости за любое положительное время. 
\end{theorem}
\begin{example}
Диаметр всенаправленных колес робота 0.05 м. Начальное положение робота $(0,0,\pi/4)$. Найти скорости вращения осей моторов $\omega_1,\omega_2,\omega_3$, при которых робот сможет попасть в точку с координатами $x=0.3,y=0.2$ за время $t=10$ сек.

{\bf Решение.}

Нужно решить систему уравнений:

\begin{eqnarray*}
\left(
\begin{array}{ccc}
1&1&1
\\
\frac{-2}{3}\sin(\pi/4)
&
\frac{1}{\sqrt{3}}\sin(\pi/4)-\cos(\pi/4)
&
\frac{1}{\sqrt{3}}\sin(\pi/4)+\cos(\pi/4)
\\
\frac{2}{3}\cos(\pi/4)
& 
\frac{-1}{\sqrt{3}}\cos(\pi/4)-\sin(\pi/4)
&
\frac{-1}{\sqrt{3}}\cos(\pi/4)+\sin(\pi/4)
\end{array}
\right)
\times
\\
\times
\left(
\begin{array}{c}
\omega_1\\
\omega_2\\
\omega_3
\end{array}
\right)
=
\left(
\begin{array}{c}
0\\
\frac{0.3\sqrt{3}}{0.025 \cdot10}
\\
\frac{0.2\sqrt{3}}{0.025 \cdot10}
\end{array}
\right).
\end{eqnarray*}
Решение имеет вид: $(\omega_1,\omega_2,\omega_3)\sim(-0.28,-1.08,1.37)$.
\end{example}


\subsection{Упражнения}

\begin{exercise}
Пусть диаметр всенаправленных колес робота $D=0.05$ м. Робот двигается по прямой $\alpha=0$ со скоростью 0.3 м/с. Определить скорость вращения колес робота $\omega_2$ и $\omega_3$. Считая, что ролики бочкообразные с минимальным диаметром 3мм. и максимальным диаметром 5мм. вычислить максимальную скорость вращения рабочего ролика (ролика, находящегося в зацеплении с поверхностью) ведущих колес). Ведущими называются колеса, на которые подается крутящий момент от моторов.

{\bf Указание.} Воспользоваться величинами скоростей движения $u_1$, $u_2$, $u_3$ в направлении перпендикулярном направлению качения колеса. 
\end{exercise}
\begin{exercise}
Пусть диаметр всенаправленных колес робота $D=0.1$ м. Робот стартует с позиции $x=0,y=0$. Угловая скорость вращения колес в течении 5 секунд была равна $\omega_1=1$ рад./сек., $\omega_2=2$ рад./сек., $\omega_3=-3$ рад./сек.. Направление робота в начальный момент $\alpha=\pi/6$. Затем в течение 10 секунд угловая скорость вращения колес была равна $\omega_1=1$ рад./сек., $\omega_2=-3$ рад./сек., $\omega_3=2$ рад./сек.. Определить направление и координаты робота через 15 сек. после старта.
\end{exercise}
\begin{exercise}
Пусть диаметр всенаправленных колес робота $D=0.05$ м., ролики бочкообразные, минимальный диаметр 7 мм., мак\-си\-маль\-ный--10 мм., расстояние от центра робота до колеса 0.15 м. Робот развернулся вокруг собственной оси. Координаты на плоскости не изменились. Получить оценки сверху и оценку снизу для пробега ролика всенаправленных колес. Считать, что на ободе колеса -- четыре ролика. В каждый момент в зацеплении находится только один ролик.

{\bf Указание.} Воспользоваться величинами скоростей движения $u_1$, $u_2$, $u_3$ в направлении перпендикулярном направлению качения колеса. 
\end{exercise}
\begin{exercise}
Пусть диаметр всенаправленных колес робота $D=0.1$ м. Определить скорости вращения колес, если роботу необходимо переместиться из позиции $(0,0,\pi/3)$ в точку с координатами $x=10,y=3$ за 30 секунд.
\end{exercise}

\section{Обзор литературы.}

Литература по мобильным роботам с дифференциальным управлением довольно обширна. Для справок и более детального  изучения можно воспользоваться работами \cite{CampionBastinAndrea-Novel2011Rus}, \cite{Martynenko2005}.  Там же можно посмотреть вывод и использование в несколько иной форме системы уравнений (\ref{EqsForKinematics}). 

Хотя всенаправленное колесо и было запатентовано в 1919 году, подробных работ, по кинематике голономных устройств не столь много, как для неголономных роботов. В частности, в статье \cite{Indiveri2009} можно посмотреть уравнения кинематики и некоторые вопросы об управлении движением. Подробный обзор и обсуждение задач для голономного робота есть в работе \cite{BorisovKilinMamaev2011}.


